<h3 id="задание-5-powershell">Задание №5. PowerShell</h3>

# **PowerShell** 
это интерактивная командная оболочка и скриптовый язык, разработанный компанией *Microsoft*. Он предназначен для автоматизации административных задач и управления конфигурацией операционных систем Windows, а также других продуктов Microsoft, таких как Exchange Server, SharePoint и Azure. Она представляет собой мощный инструмент, который обеспечивает широкий набор команд и синтаксических конструкций для управления операционной системой и приложениями. Он основан на платформе .NET Framework и поддерживает работу с объектами .NET, что позволяет разработчикам и администраторам использовать мощные средства программирования для автоматизации задач.

PowerShell обладает простым и понятным синтаксисом, который основан на командах, называемых cmdlet'ами (командлетами), которые выполняют определенные операции. Командлеты могут быть использованы отдельно или объединены в скрипты для выполнения сложных задач и автоматизации процессов.
| Достоинства                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      | Недостатки                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 1\.  Обширные возможности: PowerShell обладает широким набором команд и функций, которые позволяют автоматизировать различные задачи администрирования. Он предоставляет доступ к множеству системных объектов и операций, что делает его очень гибким и мощным инструментом.                                                     | 1\.  Обучение и изучение: Хотя PowerShell имеет относительно простой синтаксис, для полного освоения его возможностей может потребоваться время и усилия. Некоторые сложные задачи могут требовать знания различных концепций и функций PowerShell.                                                                                         |
| 2\.  Универсальность: PowerShell поддерживает не только операционные системы Windows, но также есть кросс-платформенная версия PowerShell Core, которая работает на Linux и macOS. Это позволяет использовать один инструмент для управления различными платформами.                                                              | 2\.  Ограниченная поддержка других платформ: В то время как PowerShell Core расширил поддержку на Linux и macOS, некоторые продукты и сервисы Microsoft все еще имеют более ограниченную поддержку или полностью работают только на Windows. Это может ограничить возможности использования PowerShell в смешанных окружениях.              |
| 3\.  Интеграция с платформой Microsoft: PowerShell имеет нативную интеграцию с различными продуктами и сервисами Microsoft, такими как Windows Server, Active Directory, Exchange Server, SharePoint и Azure. Это обеспечивает удобство и эффективность при работе с продуктами Microsoft и автоматизации задач в их окружении.   | 3\.  Зависимость от .NET Framework/Core: PowerShell базируется на платформе .NET Framework (или .NET Core для PowerShell Core). Это означает, что для выполнения PowerShell-скриптов требуется наличие соответствующей версии .NET на системе, что может вызвать проблемы совместимости или требовать установки дополнительных компонентов. |
| 4\.  Простота использования: PowerShell имеет понятный и логичный синтаксис, основанный на командах и параметрах. Это делает его относительно простым для изучения и использования даже для новичков. Кроме того, PowerShell предоставляет обширную документацию и активное сообщество, где можно найти поддержку и примеры кода. | 4\.  Угроза безопасности: PowerShell, как мощный инструмент, может быть злоупотреблен злоумышленниками для выполнения вредоносных операций или нанесения ущерба системе. Поэтому необходимо принимать соответствующие меры безопасности, такие как ограничение прав доступа и использование подписанных скриптов                            |

#
**Какие возможности имеет PowerShell?**

PowerShell предоставляет широкий спектр возможностей для автоматизации задач и управления системой:

**1. Командлеты (Cmdlets)**: PowerShell предоставляет большое количество встроенных команд, называемых cmdlets, которые выполняют конкретные операции. Командлеты позволяют выполнять различные действия, такие как управление файлами и директориями, работа с реестром, настройка сетевых параметров, управление службами и процессами, работа с Active Directory и многие другие.

**2. Скриптовый язык**: PowerShell имеет синтаксис скриптового языка, основанного на командах и параметрах. Он предоставляет возможность написания скриптов, которые объединяют несколько команд и операций вместе для выполнения сложных задач. С помощью скриптов можно автоматизировать рутинные операции, создавать процедуры настройки и деплоя, а также разрабатывать пользовательские сценарии.

**3. Работа с объектами .NET**: PowerShell основан на платформе .NET Framework (или .NET Core для PowerShell Core) и предоставляет доступ к объектам .NET. Это означает, что можно работать с классами и методами .NET, использовать сборки, создавать и управлять объектами .NET в сценариях PowerShell. Это открывает широкие возможности для разработчиков и администраторов взаимодействовать с .NET-приложениями и сервисами.

**4. Поддержка пайплайна (Pipeline)**: PowerShell обладает мощным механизмом пайплайна, который позволяет передавать результаты выполнения одной команды (или командлета) в качестве входных данных для следующей команды. Это упрощает обработку и фильтрацию данных, а также позволяет создавать цепочки команд для выполнения сложных операций.

**5. Управление удаленными системами**: PowerShell предоставляет возможность управления удаленными системами через сеть. С помощью PowerShell Remoting можно подключаться к удаленным компьютерам или серверам и выполнять команды или запускать скрипты на этих системах.

**6. Интеграция с продуктами Microsoft**: PowerShell имеет нативную интеграцию с различными продуктами и сервисами Microsoft, такими как Windows Server, Active Directory, Exchange Server, SharePoint, SQL Server и Azure. Это позволяет автоматизировать задачи управления и настройки этих продуктов, а также взаимодействовать с ними через PowerShell.
#
**Как открыть журнал событий в PowerShell?**

Открываем **PowerShell** на Windows 10:

 1. Нажмите клавиши Win + X на клавиатуре. Это откроет меню "Пуск".

 2. В меню "Пуск" выберите пункт "Windows PowerShell" или "Windows PowerShell (администратор)", в зависимости от того, нужны ли вам административные права.

 3. После выбора будет открыто окно PowerShell, готовое к приему команд.

| Задачи                                                    | Как?                                                                                                                                                      |
| --------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Открыть журнал событий                                    | Get-EventLog                                                                                                                                              |
| Посмотреть события в журнале приложений                   | Get-EventLog -LogName Application                                                                                                                         |
| Найти все события с уровнем "Ошибка" в журнале приложений | Get-EventLog -LogName Application -EntryType Error                                                                                                        |
| Фильтровать события журнала по дате                       | Get-WinEvent -LogName Application -FilterXPath "\*[System[TimeCreated[@SystemTime >= '2023-06-01T00:00:00Z' and @SystemTime <= '2023-06-30T23:59:59Z']]]" |
| Cоздать файл ps.txt с указанным содержимым                | Set-Content -Path "C:\\Users\\Yuliya\\ps.txt"                       -Value "This is PS file"<br>                                                          |
| Прочитать содержимое файла                                | Get-Content -Path "C:\\Users\\Yuliya\\ps.txt"<br>                                                                                                         |

В этом примере мы фильтруем события в журнале приложений (-LogName Application) в пределах определенного временного диапазона. Значения '2023-06-01T00:00:00Z' и '2023-06-30T23:59:59Z' представляют начало и конец диапазона соответственно. Вы можете изменить эти значения на нужные вам даты и время.

Фильтр XPath *[System[TimeCreated[@SystemTime >= '...' and @SystemTime <= '...']]] используется для выбора событий, которые имеют время создания (TimeCreated), попадающее в указанный диапазон.

Обратите внимание, что в PowerShell даты и времена обычно представляются в формате ISO 8601. В приведенном примере используется UTC временная зона (Z в конце времени), но вы можете использовать соответствующую временную зону для своего случая.

Дополнительную информацию и примеры использования команды Get-EventLog в документации PowerShell.
#
**Чем cmd отличается от PowerShell?**

| Отличия                                  | cmd                                                                                                                                                                                      | PowerShell                                                                                                                                                                                                                                                                             |
| ---------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1\. История и синтаксис команд:          | В cmd используется синтаксис команд MS-DOS, который в основном состоит из односимвольных команд и использования пробелов для разделения параметров.                                      | PowerShell представляет собой более мощную и гибкую командную оболочку, основанную на объектно-ориентированном подходе. Он использует командлеты (cmdlets) для выполнения задач. Командлеты имеют формат Verb-Noun и могут принимать параметры в виде объектов или значений.           |
| 2\. Работа с файловой системой:          | В cmd используются команды, такие как cd (смена директории), dir (список файлов и папок), copy (копирование файлов) и т. д.                                                              | PowerShell также поддерживает эти команды, но также предоставляет командлеты, такие как Set-Location (смена директории), Get-ChildItem (список файлов и папок), Copy-Item (копирование файлов) и множество других, которые позволяют более гибко и мощно работать с файловой системой. |
| 3\. Обработка и фильтрация данных:       | В cmd обычно используются команды вывода текста, такие как echo (вывод текста на экран) и find (поиск строк в текстовых файлах), но обработка и фильтрация данных может быть ограничена. | PowerShell имеет мощные инструменты для обработки и фильтрации данных. Вы можете выполнять различные операции с объектами, такие как сортировка, фильтрация, группировка и манипуляция с данными с использованием мощных командлетов.                                                  |
| 4\. Поддержка сценариев и автоматизация: | В cmd можно создавать простые пакетные файлы с расширением .bat, которые содержат серию команд для выполнения.                                                                           | PowerShell предоставляет более продвинутую поддержку сценариев и автоматизации. Вы можете создавать сценарии PowerShell с расширением .ps1, которые содержат команды, управляющие выполнением задач, включая условия, циклы и функции.                                                 |
| 5\. Работа с .NET и Windows API:         | Cmd не имеет такой тесной интеграции с .NET и предоставляет ограниченный доступ к его функциональности.                                                                                  | PowerShell построен на платформе .NET и полностью интегрирован с ней. Вы можете использовать .NET-классы и методы прямо в сценариях PowerShell.                                                                                                                                        |
| 6\. Управление системой и службами:      | В cmd есть ограниченная функциональность для управления системными настройками и службами.                                                                                               | PowerShell предоставляет мощные командлеты для управления системными настройками, службами, процессами, реестром и другими компонентами операционной системы.                                                                                                                          |
#
**Какой командой в PowerShell можно просмотреть список доступных журналов событий?** 

   Для просмотра списка доступных журналов событий в PowerShell на Windows 10 вы можете использовать командлет Get-WinEvent:

```
Get-WinEvent -ListLog *
```

Эта команда выводит список всех доступных журналов событий на вашей системе. Здесь параметр -ListLog указывает командлету, что вы хотите получить список журналов событий. **Звездочка '*'** после -ListLog означает, что вы хотите получить список всех журналов.

После выполнения этой команды, вы увидите список журналов событий, включая журналы приложений, системы, безопасности и другие, которые доступны на вашей системе. Каждый журнал будет иметь свое имя (например, "Application", "System", "Security") и описание.

    ! Обратите внимание, что для выполнения этой команды вам может потребоваться запустить PowerShell с правами администратора, если вы хотите просмотреть журналы событий, к которым требуется повышенные привилегии.


**Какой командой можно узнать текущую версию PowerShell?**

Чтобы узнать текущую версию PowerShell, вы можете использовать команду $PSVersionTable.PSVersion. Вот как это сделать:

Откройте PowerShell на вашем компьютере. Вы можете сделать это, выбрав "Windows PowerShell" или "Windows PowerShell (администратор)" в меню "Пуск" или выполнив поиск "PowerShell" в поисковой строке.

В открывшемся окне PowerShell введите следующую команду и нажмите Enter:
```
$PSVersionTable.PSVersion
```
После выполнения этой команды будет выведена информация о текущей версии PowerShell. Вы увидите номер версии и сборку, например:
```
Major  Minor  Build  Revision
-----  -----  -----  --------
7      1      19041  123
В этом примере версия PowerShell - 7.1.19041.123.
```
Обратите внимание, что результат может отличаться в зависимости от установленной версии PowerShell на вашей системе.

**Создать файл `ps.txt` и прочитать содержимое файла** 

Открываем PowerShell:
1. Cоздать файл ps.txt с содержимым: This is PS file.

> Set-Content -Path "C:\Users\Yuliya\ps.txt" -Value "This is PS file"

2. Прочитать содержимое файла

> Get-Content -Path "C:\Users\Yuliya\ps.txt"